看準商機存壟斷隱憂 中國商家大購榴槤園

2017年6月03日

中國商家早前來到我國準備大肆收購榴槤果園，而引起本地出口商和果農擔憂。（檔案照）
目前300克包裝的冷凍貓山王，在中國市場的售價是介于148人民幣至168人民幣。（1元人民幣兌64仙）
目前300克包裝的冷凍貓山王，在中國市場的售價是介于148人民幣至168人民幣。（1元人民幣兌64仙）
獨家報導：邱玉珊 （吉隆坡3日訊）近年來，大馬貓山王榴槤在中國深受歡迎，許多商家看準時機欲涉足，中國商家也在早前來到我國準備大肆收購榴槤果園，從種植、採集、加工和出口至中國銷售來壟斷此行業，而引起本地出口商和果農擔憂。

果農擔心因中國商家財力雄厚難以競爭，連帶導致本地榴槤價格被壓制。

榴槤出口及生產商陳義康指出，早在2014年就有中國人來視察榴槤園，不過當時並無成功交易，因外國人在我國要擁有土地和設立榴槤一站式中心來加工處理冷凍榴槤，各項條件和環境都難達到，除非與本地人合資。

陳義康經營出口榴槤已有7年，擁有合格冷凍榴槤包裝一站式中心；他指儘管中國人來我國購買榴槤園情況未至嚴重，但越來越多人感興趣的話，本地商家就會有壓力，因為論財力和人力，本地商家難以與中國財團競爭。

沒有管道銷售

他分析道，中國財團會一步一步逼近威脅到本地商家，例如先購買土地，即使無法100%擁有土地也可與本地商家合作，有了果園后逐步邁向收購或建設一站式中心自己處理冷凍榴槤，之后包辦出口和在中國零售，尤其我國榴槤貓山王在中國非常暢銷。

“本地商家目前仍屬安全，因為中國商家仍不熟悉種植和銷售榴槤運作，我也聽聞有一些中國商家到來，雖然在採購和加工處理冷凍榴槤都符合標準程序可出口到中國，但貨品到了中國卻沒有管道銷售，本地商家多年經營在此早有先機。”

據了解，目前我國市場有中國人涉足的榴槤果園逾300英畝，每一個州政府對出售土地給外國人條例不一，外國人必須與本地人共同合資成立公司才能購買土地。

徐天信：出口須符合程序

聯邦農糧銷售局出口組主任徐天信指出，任何從我國出口至中國的冷凍榴槤，都要跟從本地出口標準作業程序，即使有中國商家投資的榴槤園或加工廠亦一樣須遵守。

他說，任何出口冷凍榴槤，必須根據馬中當初簽署的協議來進行，包括冷凍包裝處理，以及通過衛生部規定的良好作業規範（GMP）國際認證，出口后要符合中國國家質量檢驗檢疫總局（AQSIQ）檢驗及認證，這些嚴格通關不是因在地國商家親自前來收購土地或建廠就會豁免。

“只要是出口到中國，都必須符合馬中協議闡明的認證和程序。”

他說，目前，我國有11間合格冷凍榴槤包裝一站式中心，1間在霹靂、4間在彭亨、1間在柔佛和1間在馬六甲。

詢及若有更多中國財團或商家前來收購榴槤園和設廠，是否影響本地榴槤商家利益，他不願做出揣測，因這是開放市場，任何人都屬自由合作。

進口商：中國商家若搶灘
榴槤價將被壓制

進口商李勳指出，若中國商家來馬搶灘，會導致本地榴槤市場價格被壓制。

他說，中國商家大舉來馬收購果園建廠與本地商家爭飯碗，一旦中國人來收購果園，就會知道本地榴槤運作模式，屆時一定會每一層成本上壓低市場價格，最后苦了本地商家。

“我們對中國人大量湧入榴槤市場是‘又愛又恨’，愛的是中國龐大市場可連帶動經濟，恨的是中國人到來搶飯碗。”

“我國貓山王榴槤價格在中國偏高，因為專注在高消費群，加上近來產量不足，導致價格一直飆升不降，在中國的批發行業里已經對馬來西亞榴槤留下‘又貴，’又沒量‘的情況，令人感到無奈，也開始轉移去批發泰國榴槤，產量大又穩定。”

宜家都唔捨得買黎食
遲d唔洗食都得